\begin{Maquette}[Parcours]{Theme={}, Date={}, Niveau={}}%, CorrigeFin, Colonnes=2
  % Préambule séance
  \begin{seancestart}[qrcode={https://coopmaths.fr/alea/?uuid=1f399&id=can2C01&uuid=76ac6&id=can2C02&uuid=b2c31&id=can2F01&uuid=8b3a9&id=can2F02&uuid=4a666&id=can2G01&uuid=31f61&id=can2G02&uuid=3b832&id=can2L01&uuid=dfe60&id=can2L02&uuid=f6f76&id=can2N01&uuid=e31d1&id=can2N02&v=can&es=0111001&canD=5&canT=2024&canSA=1&canSM=gathered&canI=1}]
    \begin{itemize}
      \item \textbf{Second degré : }équations, forme canonique
      \item \textbf{Probabilités : }calculs dans un tableau ou un arbre
    \end{itemize}
  \end{seancestart}


  \begin{multicols}{2}
    \section[Second degré : équations, forme canonique]{Second degré}
    \begin{exercice}
Déterminer la forme canonique de chacun des polynômes $P$, défini pour tout $x \in \mathbb{R}$ par : \\
 \begin{minipage}{0.75\linewidth}
\begin{enumerate}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}$P(x)=-x^2+2x-3$\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}$P(x)=x^2-8x+18$\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}$P(x)=x^2+2x+3$\end{minipage}
\end{enumerate}
\end{minipage}
      \begin{minipage}{0.2\linewidth}
        {\hypersetup{urlcolor=black}
          \qrcode{https://coopmaths.fr/alea?uuid=60504&id=1E11-3&n=3&d=10&alea=gJJw&cd=1&cols=2&v=eleve&es=001100&title=Cahier+de+vacances++Coopmaths}
        }
      \end{minipage}
\end{exercice}

\begin{Solution}\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}[itemsep=3em]
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}On sait que si le polynôme, sous forme développée, s'écrit $P(x)=ax^2+bx+c$, alors sa forme canonique est de la forme $P(x)=a(x-\alpha)^2+\beta$,\\avec $\alpha=\dfrac{-b}{2a}$ et $\beta=P(\alpha).$\\Avec l'énoncé : $a=-1$ et $b=2$, on en déduit que $\alpha=1$.\\On calcule alors $\beta=P(1)$, et on obtient au final que $\beta=-2$.\\d'où, $P(x)=-1\big(x-1\big)^2+(-2)$\\Au final, $P(x)={\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{-(x -1)^2-2}}$\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}On sait que si le polynôme, sous forme développée, s'écrit $P(x)=ax^2+bx+c$, alors sa forme canonique est de la forme $P(x)=a(x-\alpha)^2+\beta$,\\avec $\alpha=\dfrac{-b}{2a}$ et $\beta=P(\alpha).$\\Avec l'énoncé : $a=1$ et $b=-8$, on en déduit que $\alpha=4$.\\On calcule alors $\beta=P(4)$, et on obtient au final que $\beta=2$.\\d'où, $P(x)=1\big(x-4\big)^2+2$\\Au final, $P(x)={\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{(x -4)^2+2}}$\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}On sait que si le polynôme, sous forme développée, s'écrit $P(x)=ax^2+bx+c$, alors sa forme canonique est de la forme $P(x)=a(x-\alpha)^2+\beta$,\\avec $\alpha=\dfrac{-b}{2a}$ et $\beta=P(\alpha).$\\Avec l'énoncé : $a=1$ et $b=2$, on en déduit que $\alpha=-1$.\\On calcule alors $\beta=P(-1)$, et on obtient au final que $\beta=2$.\\d'où, $P(x)=1\big(x-(-1)\big)^2+2$\\Au final, $P(x)={\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{(x +1)^2+2}}$\end{minipage}
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{Solution}

% @see : https://coopmaths.fr/alea?uuid=3de81&id=1E11-5&n=3&d=10&alea=G8oi&cd=1&cols=1
\needspace{10\baselineskip}
\begin{exercice}
\begin{minipage}{0.75\linewidth}
\begin{enumerate}
	\item Résoudre dans $\mathbb{R}$ l'équation : \\
	$3x^2-5x-1=0$.
	\item Résoudre dans $\mathbb{R}$ l'équation :\\
	$4x^2+2x-1=0$.
	\item Résoudre dans $\mathbb{R}$ l'équation :\\
	 $-2x^2+3x-5=0$.
	 \end{enumerate}
	\end{minipage}
      \begin{minipage}{0.2\linewidth}
        {\hypersetup{urlcolor=black}
          \qrcode{https://coopmaths.fr/alea?uuid=3de81&id=1E11-5&n=3&d=10&alea=G8oi&cd=1&cols=1&v=eleve&es=001100&title=Cahier+de+vacances++Coopmaths}
        }
      \end{minipage}

\end{exercice}

\begin{Solution}
\begin{enumerate}[itemsep=3em]
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}On veut résoudre dans $\mathbb{R}$ l'équation $3x^2-5x-1=0\quad(1)$.\\On reconnaît une équation du second degré sous la forme $ax^2+bx+c = 0$.\\On commence par calculer le discriminant : $\Delta = b^2-4ac$\\$\Delta = -5^2-4 \times 3 \times (-1)=37$\\Le discriminant étant positif, d'après le cours, l'équation admet deux solutions réelles :\\$x_1=\dfrac{-b-\sqrt{\Delta}}{2a}$ et $x_2=\dfrac{-b+\sqrt{\Delta}}{2a}$\\$x_1=\dfrac{-(-5)-\sqrt{37}}{2\times3}$ et $x_2=\dfrac{-(-5)+\sqrt{37}}{2\times3}$\\ Après simplification, on obtient : $x_1= \dfrac{5-\sqrt{37}}{6}$ et  $x_2=\dfrac{5+\sqrt{37}}{6}$\\ $S =\left\{\dfrac{5-\sqrt{37}}{6};\dfrac{5+\sqrt{37}}{6}\right\}$\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}On veut résoudre dans $\mathbb{R}$ l'équation $4x^2+2x-1=0\quad(1)$.\\On reconnaît une équation du second degré sous la forme $ax^2+bx+c = 0$.\\On commence par calculer le discriminant : $\Delta = b^2-4ac$\\$\Delta = 2^2-4 \times 4 \times (-1)=20$\\Le discriminant étant positif, d'après le cours, l'équation admet deux solutions réelles :\\$x_1=\dfrac{-b-\sqrt{\Delta}}{2a}$ et $x_2=\dfrac{-b+\sqrt{\Delta}}{2a}$\\$x_1=\dfrac{-2-\sqrt{20}}{2\times4}$ et $x_2=\dfrac{-2+\sqrt{20}}{2\times4}$\\ Après simplification, on obtient : $x_1= \dfrac{-1-\sqrt{5}}{4}$ et  $x_2=\dfrac{\sqrt{5}-1}{4}$\\ $S =\left\{\dfrac{-1-\sqrt{5}}{4};\dfrac{\sqrt{5}-1}{4}\right\}$\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}On veut résoudre dans $\mathbb{R}$ l'équation $-2x^2+3x-5=0\quad(1)$.\\On reconnaît une équation du second degré sous la forme $ax^2+bx+c = 0$.\\On commence par calculer le discriminant : $\Delta = b^2-4ac$\\$\Delta = 3^2-4 \times (-2) \times (-5)=-31$\\Le discriminant étant négatif, d'après le cours, l'équation n'admet pas de solutions réelles.\\On en déduit que $S=\emptyset$\end{minipage}
\end{enumerate}
\end{Solution}

% @see : https://coopmaths.fr/alea?uuid=8fde1&id=1E17&n=1&d=10&alea=J2zE&cd=1&cols=1
\needspace{10\baselineskip}
\begin{exercice}
\begin{minipage}{0.75\linewidth}
Soit $f$ la fonction définie sur $\mathbb{R}$ par : \\$f(x)=3\left(x -9\right)^2 -48$.
\end{minipage}
      \begin{minipage}{0.2\linewidth}
        {\hypersetup{urlcolor=black}
          \qrcode{https://coopmaths.fr/alea?uuid=8fde1&id=1E17&n=1&d=10&alea=J2zE&cd=1&cols=1&v=eleve&es=001100&title=Cahier+de+vacances++Coopmaths}
        }
      \end{minipage}
\begin{enumerate}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}Développer $f(x)$.\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}Montrer que $f(x)$ se factorise sous la forme ${f(x)=3(x-5)(x-13)}$.\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}Répondre aux questions suivantes en utilisant l'écriture de $f(x)$ la mieux adaptée :

\medskip
\textbf {a.}  Résoudre l'équation $f(x) = 0$.

\medskip
\textbf {b.}  Résoudre l'inéquation $f(x) < -48$.

\medskip
\textbf {c.}  Résoudre l'équation $f(x) = 195$.\end{minipage}
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{Solution}
\begin{enumerate}[itemsep=1em]
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}$f(x)=3\left(x -9\right)^2 -48$

\medskip
$f(x)=3\left(x^2 -18 x +81 \right) -48$

\medskip
$f(x)=3 x^2-54x +243 -48$

\medskip
$f(x)=3x^2-54x+195$\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}On développe l'expression : 

\medskip
 $3(x-5)(x-13) = 3\left(x^2 -13x -5x +65 \right)$

\medskip
 $\phantom{3(x-5)(x-13)} = 3x^2 -39x -15x +195$

\medskip
 $\phantom{3(x-5)(x-13)} = 3x^2-54x+195$

\medskip
 On retrouve la même forme développée que celle de la question précédente donc on a bien $f(x)=3(x-5)(x-13)$.\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}

\medskip
\textbf {a.}  Ici, on va utiliser la forme factorisée pour se ramener à une équation produit nul. Il est aussi possible de calculer le discriminant mais cela serait plus long.

\medskip
$f(x)=0 \iff 3(x-5)(x-13) = 0$

\medskip
$\phantom{f(x)=0} \iff x-5 = 0 \text{\quad ou \quad} x-13 = 0$

\medskip
$\phantom{f(x)=0} \iff x=5 \text{\quad ou \quad} x=13$

\medskip
$S=\{5\, ;\, 13\}$

\medskip
\textbf {b.}  Ici, on va utiliser la forme canonique.

\medskip
$f(x) < -48 \iff 3\left(x -9\right)^2 -48  < -48$

\medskip
$\phantom{f(x) < -48} \iff 3\left( x -9 \right)^2  < 0$ donc $3\left( x -9 \right)^2 >0$.

\medskip
$S=\emptyset$

\medskip
\textbf {c.}  Ici, on va utiliser la forme développée.

\medskip
 $f(x) = 195 \iff 3x^2-54x+195 = 195$

\medskip
 $\phantom{f(x) = 195} \iff 3x^2 -54x = 0 $

\medskip
 $\phantom{f(x) = 195} \iff x \left(3x -54\right) = 0 $

\medskip
 $\phantom{f(x) = 195} \iff x = 0 \text{\quad ou \quad} 3x -54 = 0 $

\medskip
 $\phantom{f(x) = 195} \iff x = 0 \text{\quad ou \quad} x = 18 $

\medskip
$S=\{0\, ;\, 18\}$\end{minipage}
\end{enumerate}
\end{Solution}

% @see : https://coopmaths.fr/alea?uuid=15f6d&id=can1P01&n=3&d=10&s=true&alea=MKc1&cd=1&cols=2
\section[Probabilités : calculs dans un tableau ou un arbre]{Probabilités}
\begin{exercice}
 On donne l'arbre de probabilités ci-dessous :\\
\begin{minipage}{0.75\linewidth}
\begin{tikzpicture}[baseline,scale = 0.45]

    \tikzset{
      point/.style={
        thick,
        draw,
        cross out,
        inner sep=0pt,
        minimum width=5pt,
        minimum height=5pt,
      },
    }
    \clip (-0.1,0) rectangle (14,7);
    	\draw[color ={black}] (5,5.5)--(10,6.25);
	\draw (10.5,6.25) node[anchor = center] {\colorbox {white}{\tiny  \color{black}{$J$}}};
	\draw (8.5,6.025) node[anchor = center] {\colorbox {white}{\scriptsize  \color{black}{$0{,}92$}}};
	\draw[color ={black}] (5,5.5)--(10,4.75);
	\draw (10.5,4.75) node[anchor = center] {\colorbox {white}{\scriptsize  \color{black}{$\overline{J}$}}};
	\draw (8.5,4.975) node[anchor = center] {\colorbox {white}{\scriptsize  \color{black}{$0{,}08$}}};
	\draw[color ={black}] (0,4)--(5,5.5);
	\draw (5.5,5.5) node[anchor = center] {\colorbox {white}{\scriptsize  \color{black}{$L$}}};
	\draw (3.5,5.05) node[anchor = center] {\colorbox {white}{\scriptsize  \color{black}{$0{,}3$}}};
	\draw[color ={black}] (5,2.5)--(10,3.25);
	\draw (10.5,3.25) node[anchor = center] {\colorbox {white}{\scriptsize  \color{black}{$J$}}};
	\draw (8.5,3.025) node[anchor = center] {\colorbox {white}{\scriptsize  \color{black}{$0{,}67$}}};
	\draw[color ={black}] (5,2.5)--(10,1.75);
	\draw (10.5,1.75) node[anchor = center] {\colorbox {white}{\scriptsize  \color{black}{$\overline{J}$}}};
	\draw (8.5,1.975) node[anchor = center] {\colorbox {white}{\scriptsize  \color{black}{$0{,}33$}}};
	\draw[color ={black}] (0,4)--(5,2.5);
	\draw (5.5,2.5) node[anchor = center] {\colorbox {white}{\scriptsize  \color{black}{$\overline{L}$}}};
	\draw (3.5,2.95) node[anchor = center] {\colorbox {white}{\scriptsize  \color{black}{$0{,}7$}}};
\end{tikzpicture}
\end{minipage}
      \begin{minipage}{0.2\linewidth}
        {\hypersetup{urlcolor=black}
          ~~\qrcode{https://coopmaths.fr/alea?uuid=32394&id=can1P02&n=1&d=10&s=true&alea=rNNX&cd=1&cols=2&v=eleve&es=001100&title=Cahier+de+vacances++Coopmaths}
        }
      \end{minipage}

Compléter avec la notation qui convient :\\\hspace*{2cm}$\ldots\ldots $ $= 0{,}67$
\end{exercice}

\begin{Solution}
 \begin{minipage}[t]{\linewidth}Les probabilités conditionnelles se lisent sur la deuxième partie de l'arbre.\\
            $0{,}67$ est une probabilité conditionnelle, 
        ${\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{P_{\overline{L}}(J)=0{,}67}}$.\end{minipage}
\end{Solution}



\begin{exercice}
On donne l'arbre de probabilités ci-dessous :\\
\begin{minipage}{0.75\linewidth}
	
          
          \begin{tikzpicture}[baseline,scale = 0.45]

    \tikzset{
      point/.style={
        thick,
        draw,
        cross out,
        inner sep=0pt,
        minimum width=5pt,
        minimum height=5pt,
      },
    }
    \clip (-0.1,0.5) rectangle (14,7);
    	\draw[color ={black}] (5,5.5)--(10,6.25);
	\draw (10.5,6.25) node[anchor = center] {\colorbox {white}{\scriptsize  \color{black}{$B$}}};
	\draw (8.5,6.025) node[anchor = center] {\colorbox {white}{\scriptsize  \color{black}{$0{,}1$}}};
	\draw[color ={black}] (5,5.5)--(10,4.75);
	\draw (10.5,4.75) node[anchor = center] {\colorbox {white}{\scriptsize  \color{black}{$\overline{B}$}}};
	\draw (8.5,4.975) node[anchor = center] {\colorbox {white}{\scriptsize  \color{black}{$0{,}9$}}};
	\draw[color ={black}] (0,4)--(5,5.5);
	\draw (5.5,5.5) node[anchor = center] {\colorbox {white}{\scriptsize  \color{black}{$A$}}};
	\draw (3.5,5.05) node[anchor = center] {\colorbox {white}{\scriptsize  \color{black}{$0{,}4$}}};
	\draw[color ={black}] (5,2.5)--(10,3.25);
	\draw (10.5,3.25) node[anchor = center] {\colorbox {white}{\scriptsize  \color{black}{$B$}}};
	\draw (8.5,3.025) node[anchor = center] {\colorbox {white}{\scriptsize  \color{black}{$0{,}4$}}};
	\draw[color ={black}] (5,2.5)--(10,1.75);
	\draw (10.5,1.75) node[anchor = center] {\colorbox {white}{\scriptsize  \color{black}{$\overline{B}$}}};
	\draw[color ={black}] (0,4)--(5,2.5);
	\draw (5.5,2.5) node[anchor = center] {\colorbox {white}{\scriptsize  \color{black}{$\overline{A}$}}};

\end{tikzpicture}
          
          Calculer $P(\overline{A}\cap \overline{B})$.
	\end{minipage}
      \begin{minipage}{0.2\linewidth}
        {\hypersetup{urlcolor=black}
          ~~\qrcode{https://coopmaths.fr/alea?uuid=7c8b7&id=can1P03&n=1&d=10&s=true&alea=clvC&cd=1&cols=1&v=eleve&es=001100&title=Cahier+de+vacances++Coopmaths}
        }
      \end{minipage}

\end{exercice}

\begin{Solution}
 \begin{minipage}[t]{\linewidth}
        





        $P(\overline{A}\cap \overline{B})=P(\overline{A})\times P_{\overline{A}}(\overline{B})$.\\
        $P(\overline{A})=1-0{,}4=0{,}6$.\\
        $P_{\overline{A}}(\overline{B})=1-0{,}4= 0{,}6$.\\
        Ainsi, $P(\overline{A}\cap \overline{B})=P(\overline{A})\times P_{\overline{A}}(\overline{B})=0{,}6\times 0{,}6=0{,}36$.
        \end{minipage}

\end{Solution}

% @see : https://coopmaths.fr/alea?uuid=32394&id=can1P02&n=1&d=10&s=true&alea=Tpc5&cd=1&cols=2
\needspace{10\baselineskip}
\begin{exercice}
 
 Dans ce tableau, on note  :\\
      $F$ : \og{} La personne est une fille \fg{} et $V$ : « La personne a plus de $20$ ans ».\\
      On choisit une personne au hasard.\\[0.5em]
      \begin{minipage}{0.75\linewidth}
      $\renewcommand{\arraystretch}{1}
\begin{array}{|c|c|c|c|}
\hline
\cellcolor{lightgray}  & \cellcolor{lightgray} F & \cellcolor{lightgray} \overline{F} & \cellcolor{lightgray} \text{Total}\\
\hline
\cellcolor{lightgray} V & 16 & 53 & 69\\
\hline
\cellcolor{lightgray} \overline{V} & 33 & 68 & 101\\
\hline
\cellcolor{lightgray} \text{Total} & 49 & 121 & 170\\
\hline
\end{array}
\renewcommand{\arraystretch}{1}$
\\[0.5em]
            Déterminer $P_{\overline{V}}(\overline{F})$.
\end{minipage}
      \begin{minipage}{0.2\linewidth}
        {\hypersetup{urlcolor=black}
          ~~\qrcode{https://coopmaths.fr/alea?uuid=1b057&id=can1P07&n=1&d=10&s=true&alea=2h8V&cd=1&cols=1&v=eleve&es=001100&title=Cahier+de+vacances++Coopmaths}
        }
      \end{minipage}~\\
\end{exercice}

\begin{Solution}
 \begin{minipage}[t]{\linewidth}La probabilité est donnée par : \\
          $P_{\overline{V}}(\overline{F})=\dfrac{\text{Nombre de garçons de moins de 20 ans}}{\text{Nombre  de personnes de moins de 20 ans}}=\dfrac{68}{101}$
      \end{minipage}
\end{Solution}


\end{multicols}
  

\end{Maquette}
